﻿<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Tatyana OEM"><rate absspeed="-4">11. Произвольность противоположна непроизвольности, а не необходимости.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Примеров этому у нас достаточно, часто более чем достаточно, в нашем собственном теле.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Сердце бьется, кровь циркулирует, и не во власти человека остановить это какой-либо мыслью или хотением.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Стало быть, в отношении этих движений, где покой зависит не от его выбора и не может следовать решению его ума, если бы он предпочел его, человек не является свободно действующим лицом.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Судороги охватывают его ноги, так что, как бы сильно он ни хотел этого, он все-таки никакой силой своего ума не может остановить их движения (как бывает при том странном недуге, который называется пляской святого Вита) и все время приплясывает; он не свободен в этом действии, но подчинен необходимости двигаться в такой же степени, как падающий камень или теннисный мяч, отбитый ударом ракетки.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">С другой стороны, паралич или колодки не позволяют его ногам повиноваться решению его ума, если бы ум пожелал при этом перенести его тело на другое место.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Во всех этих случаях нет свободы, хотя спокойное положение даже у паралитика бывает на деле произвольным в то время, когда он предпочитает покой движению.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Произвольность, стало быть, противоположна не необходимости, а непроизвольности.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Ибо человек может предпочитать то, что он может сделать, тому, чего он не может сделать; состояние, в котором он находится, — его отсутствию или перемене, хотя необходимость сама по себе не допускает перемен в этом состояния.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4"><silence msec="500"/></rate></voice>